# On SAGA method

## Введение
SAGA -- это разработанный в 2014 году авторами Aaron Defazio, Francis Bach, и Simon Lacoste-Julien оптимизационный итерационный стохастический метод. 
Он имеет общие принципы с некоторыми другими методами, такими как SAG, SDCA, MISO и SVRG, 
однако в теории обладает несколько более быстрой сходмостью и применим для нестрого выпуклых функций. 

Цель данного проекта -- исследовать метод SAGA, включая:
   - Сравнить его с другими разработанными методами и, в частности, выяснить, описан ли где-либо подход, дающий более сильный результат. 
   - Провести анализ теоритических выкладок и уместности сделанных предположений.
   - Осуществить численные эксперименты, сравнивающие скорости сходимости рассматриваемого метода и других известных методов.
   

## Базовая теория
Перейдем к описанию необходимой теории. 
Пусть $`n, d \in \mathbb{N}`$ и $`\forall i \in \lbrace 1, 2, \ldots n \rbrace`$ : функция $`f_i: \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}`$ является выпуклой.
Тогда задача стохастической оптимизации -- это задача
минимизации $`f(x)`$. Далее мы обозначаем через $`x^*`$ произвольную точку, в которой этот минимум достигается.

Функция $`g:\mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}`$ называется Липшицевой с константой Липшица $`l > 0`$, 
если $`\forall x, y \in \mathbb{R}^d: |f(x) - f(y)| \leq l|x-y|`$.

Будем говорить, что функция $`g:\mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}`$ имеет Липшицевый градиент с константой (Липшица) $`L > 0`$, 
если $`g`$ непрерывно дифференцируема и 
$`\forall x, y \in \mathbb{R}^d: |\bigtriangledown f(x) - \bigtriangledown f(y)| \leq L|x-y|`$.

Дифференцируемая функция $`g:\mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}`$ называется сильно выпуклой с константой $`\mu > 0`$, 
если $`\forall x, y \in \mathbb{R}^d: f(x) - f(y) \geq (\bigtriangledown f(y))^T(x-y)+\frac{\mu}{2}|x-y|^2`$.

## Описание алгоритма
Пусть даны $`n, \lbrace f_i \rbrace _{i=1}^{n}`$ из определения задачи стохастической оптимизации и начальное приближение $`x^0 \in \mathbb{R}^d`$, 
количество шагов $`K`$ и размер шага $`\gamma > 0`$. 
Определим для $`i \in \lbrace 1, 2, \ldots \rbrace : \varphi ^i_0 = x^0`$. Создадим массив $`F`$ на $`n`$ векторов и инициализируем его 
$`F[i] = \bigtriangledown f_i (x^0)`$, а также вектор $`S`$, равный сумме элементов $`F`$. 
Далее в цикле по $`k \in \lbrace 1, 2, \ldots K\rbrace`$ совершаются итерации:
1. Сгенерировать случайно $`j \in \lbrace 1, 2, \ldots n \rbrace`$.
2. Вычислить $`F_k = \bigtriangledown f_j (x_{k-1})`$.
3. Вычислить $`x^{k} = x^{k-1} - \gamma (F_k - F[j] + S / n)`$.
4. Обновить $`S = S + F_k - F[j]`$ и сохранить $`F[j] = F_k`$.

Количество шагов $`K`$ выбирается пользователем с использованием информации о близости начального приближения к оптимальному значению 
и данных о функциях $`f_i, i \in \lbrace 1, 2, \ldots n \rbrace`$, так, чтобы оцененное с помощью утверждений из последующих разделов математическое ожидание 
$`E [|x^k-x^*|^2]`$ было мало в достаточной для пользователя степени. О выборе размера шага мы также поговорим в следующем разделе.

## Теоритические результаты
В статье [1] были получены следующие результаты. Далее предполагается, что при выполнении шагов алгоритма SAGA сгенерированные значения являютсы выборкой из 
равномерного распределения на множестве $`\lbrace 1, 2, \ldots n \rbrace`$.

**Теорема 1**. Пусть на вход даны $`n`$ функций $`f_i, i \in \lbrace 1, 2, \ldots n \rbrace`$, каждая из которых имеет 
Липшицевый градиент с константой $`L`$ и является сильно выпуклой с константой $`\mu > 0`$. Тогда после выполнения $`k`$ шагов 
алгоритма SAGA при выборе шага $`\gamma = \frac{1}{2(\mu n + L)}`$ выполнено следующее неравенство:

$`E||x^k-x^*||^2 \leq (1 - 0.5 \mu (\mu n + L)^{-1})^k C_0`$

где $`C_0 = ||x^0-x^*||^2 + \frac{n}{\mu n + L}(f(x^0)-f(x^*)-\langle \bigtriangledown f(x^*), x^0-x^* \rangle)`$.

Отметим, что алгоритм SAGA имеет простую модификацию, позволяющую применять его для решения оптимизационной задачи вида
$`min f(x) + h(x)`$, где $`f(x)`$ определяется так же, как и прежде, а $`h(x)`$ является регуляризационной добавкой, проксимальный оператор которой 
можно достаточно быстро вычислить (сопоставимо с вычислением градиента одной функции $`f_i`$). В этом случае оценка, приведенная выше, остается верной.

При использовании данного алгоритма может быть полезно обратить внимание на следующий факт. Оказыватся, что размер шага, который гарантирует линейную сходимость
метода (и вообще сходимость), можно выбирать, не зная явного значения константы сильной выпуклости $`\mu`$. А именно, справедлив следующий факт.

**Теорема 2**. Пусть на вход даны $`n`$ функций $`f_i, i \in \lbrace 1, 2, \ldots n \rbrace`$, каждая из которых имеет 
Липшицевый градиент с константой $`L`$ и является сильно выпуклой с константой $`\mu > 0`$. Тогда после выполнения $`k`$ шагов 
алгоритма SAGA при выборе шага $`\gamma = \frac{1}{3L}`$ выполнено следующее неравенство:

$`E||x^k-x^*||^2 \leq (1 - min(\frac{1}{4n}, \frac{\mu}{3L}))^k C_0`$

где $`C_0 = ||x^0-x^*||^2 + \frac{2n}{3 L}(f(x^0)-f(x^*)-\langle \bigtriangledown f(x^*), x^0-x^* \rangle)`$.

Кроме того, в упомянутой работе было доказано, что алгоритм SAGA можно применять без строго выпуклых добавок и без модификаций к нестрого выпуклым функциям, 
получив гарантированную сходимость, правда, уже не линейную. 

**Теорема 3**. Пусть на вход даны $`n`$ функций $`f_i, i \in \lbrace 1, 2, \ldots n \rbrace`$, каждая из которых имеет 
Липшицевый градиент с константой $`L`$ и является выпуклой. Тогда после выполнения $`k`$ шагов 
алгоритма SAGA при выборе шага $`\gamma = \frac{1}{3L}`$ выполнено следующее неравенство:

$`Ef(x^k) - f(x^*) \leq \frac{1}{k} C_0`$

где $`C_0 = 4n \frac{2L}{n}||x^0-x^*||^2 + f(x^0)-f(x^*)-\langle \bigtriangledown f(x^*), x^0-x^* \rangle`$.

Мы провели анализ доказательства, проверив корректность выкладок. Отметим, что при оценке скорости сходимости 
данного алгоритма используется элементарная техника, включающая в себя простейшие свойства математического ожидания и 
чуть более продвинутые, но общеизвестные, свойства выпуклых функций. 

## Сравнение с другими методами и анализ литературы

Мы сравнили алгоритм SAGA с методами SAG ([2]), SDCA ([3]) и SVRG ([4]). На текущий момент эти методы являются основными при решении задачи
стохастической оптимизации. Приведем параметры, по которым мы проводили сравнение.

1. Скорость сходимости в сильно выпуклом случае. Здесь уместно сравнивать количество затрачиваемых шагов для достижения определенной гарантированной малости дисперсии. Для алгоритма SAGA количество шагов $`K`$ для достижения $`Var(x^K-x^*) \leq \varepsilon`$ равно $`2 \log{1 / \varepsilon}(n \mu + L) / \mu + c_0`$.
2. Доказанная возможность использования в несильно выпуклом случае. Как мы упомянули, для SAGA это установлено.
3. Используемая память. Поскольку во многих приложениях методов стохастических оптимизаций количество функций $`n`$ может быть настолько большим, что массив $`n \times d`$ невозможно хранить в оперативной памяти, мы будем говорить, что метод используем много памяти, если количество выделенной памяти зависит от $`n`$. В частности, SAGA использует много памяти.

**SAG** Как замечают авторы алгоритма SAGA, их метод основан на идеях SAG и SVRG. В частности, SAG можно использовать в несильно выпуклом случае и 
затраты памяти примерно такие же, как у SAGA. Количество итераций $`K = max(8n, 16L/ \mu) \log{1 / \varepsilon} + c_0`$, 
таким образом, SAGA сходится быстрее. 

**SDCA** Для достижения той же точности, что и SAGA, алгоритму SDCA необходимо примерно вдвое меньше шагов, конкретнее, $`K = \log{1 / \varepsilon} (n \mu + L) / \mu  + c_0`$.
На практике это, конечно, особой роли не играет. Без модификаций SDCA нельзя применять к несильно выпуклым функциям и по объему занимаемой памяти этот алгоритм близок к SAGA.

**SVRG** Как и в случае SAG, данный метод можно использовать в несильно выпуклом случае. Однако затраты памяти у данного метода не такие большие, как у SAGA.
Количество итераций $`K = C max(3, L/ \mu) \log{1 / \varepsilon}`$. 
Во многих случаях теоритически SAGA сходится быстрее SVRG.

Таким образом, SAGA является одним из самых актуальных и современных методов решения задачи стохастической оптимизации. Более того, этот метод ативно изучается 
и в настоящее время. В работах [5] и [6] приведены общие методы ускорения градиентных методов, в том числе SAGA, и анализ оптимального выбора шага алгоритма SAGA.
В статье [7] построена модификация метода SAGA, а в работе [8] исследуется локальная сходимость SAGA.

## Литература
[1] A. Defazio, F. Bach, and S. Lacoste-Julien. SAGA: A fast incremental gradient
method with support for non-strongly convex composite objectives. In
Advances in Neural Information Processing Systems (NIPS), 2014a.

[2] Mark Schmidt, Nicolas Le Roux, and Francis Bach. Minimizing finite sums with the stochastic
average gradient. Technical report, INRIA, hal-0086005, 2013.

[3] Shai Shalev-Shwartz and Tong Zhang. Stochastic dual coordinate ascent methods for regularized loss minimization. JMLR, 14:567–599, 2013.

[4] Rie Johnson and Tong Zhang. Accelerating stochastic gradient descent using predictive variance reduction. NIPS, 2013.

[5] H. Lin, J. Mairal and Z. Harchaoui. A Universal Catalyst for First-Order
Optimization. Adv. NIPS 2015.

[6] Nidham Gazagnadou, Robert M. Gower, Joseph Salmon. Optimal Mini-Batch and Step Sizes for SAGA. Math.OC. 18 September 2019.

[7] Xun Qian, Zheng Qu, Peter Richtarik. SAGA with Arbitrary Sampling. cs.LG. 24 Jan 2019. 

[8] Clarice Poon, Jingwei Liang, Carola-Bibiane Schönlieb. Local Convergence Properties of SAGA/Prox-SVRG and Acceleration. 1 Nov 2018.



 